<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pandita.cz</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Pandita.cz</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Ajahn Brahm</title>
      <link>/autori/ajahn-brahm.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/ajahn-brahm.html</guid>
      <description>AJAHN BRAHM Phra Visuddhisamvarathera, známý jako Ajahn Brahmavamso, nebo jednoduše jako Ajahn Brahm (vlastním jménem Peter Betts, 7 srpna 1951), je britsko-australský théravádový buddhistický mnich. V současnosti je Ajahn Brahm opatem kláštera Bodhinyana v Serpentine v Západní Austrálii, duchovní poradce Buddhistické společnosti ve Viktorii, duchovní poradce Buddhistické společnosti Jižní Austrálie, duchovní patron Buddhistického spolku v Singapuru, patronem Brahmova centra v Singapuru, duchovní poradce projektu Anukampa Bhikkhuni ve Velké británii a duchovní poradce Buddhistické společnosti Západní Austrálie (BSZA).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ajahn Sujato</title>
      <link>/autori/ajahn-sujato.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/ajahn-sujato.html</guid>
      <description>AJAHN SUJATO Bhante Sujato, známý jako Ajahn Sujato nebo jako Bhikkhu Sujato (vlastním jménem Anthony Best), je australský théravádový buddhistický mnich, který ordinoval v Thajské lesní tradici Ajahna Chah. Ajahn Sujato byl původním zaměstnáním hudebník a člen kapely Martha´s Vineyard. Mnichem se stal v roce 1994 v Thajsku, kde žil několik let před tím, než se vrátil do Austrálie. Několik let strávil v klašteře Bodhinyana v Západní Austrálii. Poté v roce 2003 založil lesní klášter Santi, kde sloužil jako opat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ashin Ottama</title>
      <link>/autori/ashin-ottama.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/ashin-ottama.html</guid>
      <description>Ashin Ottama Ashin Ottama (1947), švýcarský občan českého původu, se stal buddhistickým mnichem v Rangúnu v roce 1992. S praxí Dhammy ale začal již v roce 1972.
Silně inspirován Buddhovou naukou stáhl se do švýcarských hor a začal praktikovat intenzivní meditaci – bez učitele, s minimální znalostí cesty, zato s velmi jasnou vizí cíle. Meditace v horách byla pro něj asi ta nejdramatičtější a nejobtížnější doba života, také ale období, ze kterého duchovně nejvíc načerpal a které mu nejvíc přineslo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ashin Ottama</title>
      <link>/autori/ashin-sarana.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/ashin-sarana.html</guid>
      <description>Ashin Sarana Ashin Sarana je původem čech, narodil se v České Republice roku 1987 v Plzni. Po maturitě na Církevním Gymnáziu a ročním studiu angličtiny odjel na Srí Lanku, aby se stal mnichem.
Na Srí Lance po čtyřech letech meditování a učení dostal bakalářský titul na univerzitě, kde studoval především buddhismus, jazyk páli a nauky o náboženstvích. Po studiu na Srí Lance se přemístil do Myanmaru (Barmy) a tam pět let trénoval meditaci a učil se nazpaměť starověké texty buddhismu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Autoři - web věnovaný jižnímu buddhismu, Pandita.cz</title>
      <link>/autori.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori.html</guid>
      <description>AUTOŘI AJAHN BRAHM
AJAHN SUJATO
ASHIN OTTAMA
ASHIN SARANA
BHANTE SUJIVA
GAUTAM VERMA
K. SRI DHAMMANANDA
SHRAVASTI DHAMMIKA
VISU TEOH
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bhante Dhammajiva</title>
      <link>/autori/bhante-dhammajiva.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/bhante-dhammajiva.html</guid>
      <description>Bhante Dhammajiva Bhante Dhammajiva Mahá Théro (Dhammajiva čteme jako „Dhammadžíva“) je čtvrtým opatem velmi známého srílanského kláštera Mitirigala Nissarana Vanaya. Zároveň je v tomto klášteře hlavním preceptorem (mnichem, který je zodpovědný za mnišskou ordinaci těch, kteří se rozhodnou stát se mnichy). Bhante je velmi respektovaný pro svoji znalost mnoha různých meditačních technik, a to jak těch samathových, tak barmských vipassanových technik.
Duchovní hledání bhante Dhammajivy začalo v době, kdy ještě studoval na Peradeniya univerzitě v Kandy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bhante Sujiva</title>
      <link>/autori/bhante-sujiva.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/bhante-sujiva.html</guid>
      <description>Bhante Sujiva Bhante Sujiva (správný přepis by měl být Sudžíva, nar. 1951) je théravádový buddhistický mnich (samanéra) a celosvětově proslulý učitel buddhistické meditace vipassaná a mettá. Kromě výuky meditačních technik přednáší mimo jiné i o buddhistické filozofii – abhidhammě. Je také autorem mnoha publikací o buddhistické meditaci a několika básnických sbírek.
Bhante Sujiva vyrostl v početné čínské rodině v největším městě Malajsie Kuala Lumpur. Na vysoké škole (University of Malaya) vystudoval zemědělství se zaměřením na botaniku a lesní hospodářství.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buddhismus a Bůh</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/3-buddhismus-a-buh.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/3-buddhismus-a-buh.html</guid>
      <description>3. Buddhismus a Bůh Věří buddhisté v Boha? Ne, nevěří. Mají pro to několik důvodů. Buddha stejně jako moderní sociologové a psychologové věřil, že náboženské představy, především pak představa o Bohu, mají svůj původ ve strachu. Buddha říká:
„Sevření strachem uchylují se lidé ke svatým horám, svatým lesům, svatým stromům a oltářům.“ Dp. 188  Primitivní člověk zjistil, že žije v nebezpečném a nepřátelském světě. Měl strach z divokých zvířat, z nedostatku jídla, ze zranění a nemoci a z přírodních jevů jako jsou hromy, blesky a sopky.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buddhist Content Creators</title>
      <link>/creators.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/creators.html</guid>
      <description>Buddhist Content Creators My name is Dalibor (my nickname is Borek) and I am a Buddhist volunteer from the Czech Republic. My interest is spreading the Dhamma in my homeland. I wish Buddha´s teachings are more accessible to my fellow citizens.
I am also the owner of a YouTube channel Jižní buddhismus and I run a small Buddhist charity Dharma Zdarma z.s. (Free Dharma z.s.).
In this article, I would like to share with you my experience.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buddhistické svaté texty</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/11-buddhisticke-svate-texty.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/11-buddhisticke-svate-texty.html</guid>
      <description>11. Buddhistické svaté texty Téměř všechna náboženství mají nějaký druh svatých textů nebo bibli. Jakou svatou knihu má buddhismus?
Posvátnou knihou buddhismu je Tipitaka. Je psaná starobylým indickým jazykem páli, který je velmi blízký jazyku, kterým mluvil sám Buddha. Tipitaka je velmi rozsáhlá kniha. Její anglický překlad má téměř čtyřicet svazků.
Co vyjadřuje slovo Tipitaka?
Je složeno ze dvou slov. Ti znamená „tři“ a pitaka znamená „koše“. První část názvu se vztahuje ke skutečnosti, že buddhistické svaté texty se skládají ze tří částí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Buddhova slova</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/14-buddhova-slova.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/14-buddhova-slova.html</guid>
      <description>14. Buddhova slova Moudrost je očištěna ctností a ctnost je očištěna moudrostí. Kde je jedna z těchto kvalit, je i druhá. Ctnostný člověk je moudrý a moudrý je ctnostný. Kombinace těchto dvou kvalit je nazývána tou nejvyšší věcí na tomto světě. (D. I, 84) Mysl je předchůdcem všech dobrých stavů, mysl je jejich základem, jejich tvůrcem. Kdo jedná a hovoří s čistou myslí, toho následuje štěstí jako věrný stín. (Dp. 2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Co je buddhismus</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/1-co-je-buddhismus.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/1-co-je-buddhismus.html</guid>
      <description>1. Co je buddhismus Co je buddhismus?
Pojem buddhismus je odvozen od slova „buddhi“, což znamená „probudit se“, a tak můžeme buddhismus považovat za filozofii probuzení. Tato filozofie má svůj původ ve zkušenosti muže jménem Siddhártha Gautama, později známého jako Buddha. On sám dosáhl probuzení ve věku 35 let. Buddhismus je nyní na zemi 2500 let a po celém světě má 300 milionů následovníků. Původně byl asijskou filozofií, ale asi před sto lety si začal získávat i sympatie lidí žijících na Západě.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhammapada - Buddhova slova</title>
      <link>/licence/dhammapada-cc-by-nc-nd.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/licence/dhammapada-cc-by-nc-nd.html</guid>
      <description>Dhammapada OPRÁVNĚNÍ K POUŽITÍ - CC-BY-NC-ND Pálijský originál: svobodné dílo
Český překlad: Bhikkhu Gavesako a Štěpán Chromovský
Autoři překladu si přejí, aby text této knihy byl co nejužitečnější a aby se Buddhova slova, která jsou součástí této knihy, dostala k co největšímu počtu čtenářů a posluchačů.
Autoři překladu si přejí, aby kdokoli mohl tuto knihu:
jakýmkoli způsobem zveřejnit či distribuovat umístit na svoji webovou stránku vytisknout pro své přátele nebo pro účely vzdělávání použít pro tvorbu audioknihy a aby bylo možné takto vytvořenou audioknihu jakýmkoli způsobem distribuovat - umístit ji například na svůj YouTube kanál použít pro tvorbu audioknihy a by bylo možné takto vytvořenou audioknihu distribuovat komerčním způsobem: je dovoleno prodávat audioknihu, která vznikne z této knihy  CC-BY NC ND Proto autoři překladu zveřejnili svoji práci za podmínek licence (oprávnění) CC-BY NC ND 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhammapada - Buddhova slova</title>
      <link>/licence/dhammapada-cc-by.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/licence/dhammapada-cc-by.html</guid>
      <description>Dhammapada OPRÁVNĚNÍ K POUŽITÍ - VERZE 1 Pálijský originál: svobodné dílo
Český překlad: Bhikkhu Gavesako a Štěpán Chromovský
Autoři překladu si přejí, aby text této knihy byl co nejužitečnější a aby se Buddhova slova, která jsou součástí této knihy, dostala k co největšímu počtu čtenářů a posluchačů.
Autoři překladu si přejí, aby kdokoli mohl tuto knihu:
jakýmkoli způsobem zveřejnit či distribuovat umístit na svoji webovou stránku vytisknout pro své přátele nebo pro účely vzdělávání vytisknout i pro komerční distribuci: je dovoleno tuto knihu vytisknout a prodávat použít pro tvorbu audioknihy a aby bylo možné takto vytvořenou audioknihu jakýmkoli způsobem distribuovat - umístit ji například na svůj YouTube kanál použít pro tvorbu audioknihy a a by bylo možné tuto audioknihu distribuovat komerčním způsobem: je dovoleno prodávat audioknihu, která vznikne z této knihy  Proto autoři překladu zveřejnili svoji práci za podmínek licence (oprávnění) CC BY 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discord - Pandita.cz</title>
      <link>/discord.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/discord.html</guid>
      <description>Discord Discord je moderní sociální síť, která je stále populárnější. Na rozdíl od Facebooku, Twitteru a Instagramu nebyl ale vytořen za účelem prezentace jeho uživatelů. Discord byl vytvořen kolem témat a je daleko vhodnější pro komunikaci lidí, kteří mají nějaký společný zájem.
Discord má na rozdíl od Facebooku několik výhod:
 nejsou na něm žádné reklamy; Discord je financován z rozšíření, která si majitelé některých serverů (skupin) kupují nenajdete na něm žádné upoutávky na videa, která vás nezajímají na každém serveru je možné založit kanály (místnosti), které jsou vyčleněny pro určité téma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Discord - Pandita.cz</title>
      <link>/podporte-nas.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/podporte-nas.html</guid>
      <description>PODPOŘTE NÁS </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dobré otázky, dobré odpovědi - úvod do buddhismu formou otázek a odpovědí</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi.html</guid>
      <description>Dobré otázky, dobré odpovědi autor: Shravasti Dhammika
překlad: Dalibor Pavlík
PŘEDMLUVA 1. CO JE BUDDHISMUS
2. ZÁKLADNÍ BUDDHISTICKÉ KONCEPTY
3. BUDDHISMUS A BŮH
4. PĚT PŘEDPISŮ
5. ZNOVUZROZOVÁNÍ
6. MEDITACE
7. MOUDROST A SOUCIT
8. VEGETARIÁNSTVÍ
9. ŠTĚSTÍ A OSUD
10. MNIŠI A MNIŠKY
11. BUDDHISTICKÉ SVATÉ TEXTY
12. HISTORIE BUDDHISMU
13. STÁT SE BUDDHISTOU
14. BUDDHOVA SLOVA
POUŽITÉ ZKRATKY
Oprávnění
Kdokoli smí tuto knihu:  jakýmkoli způsobem zveřejnit či distribuovat vytisknout pro své přátele nebo pro účely vzdělávání vytisknout i pro komerční distribuci: je dovoleno tuto knihu vytisknout a prodávat vytvořit z této knihy audioknihu a tuto knihu jakýmkoli způsobem distribuovat - umístit ji například na svůj YouTube kanál vytvořit z této knihy audioknihu a tuto audioknihu distribuovat komerčním způsobem: je dovoleno prodávat audioknihu, která vznikne z této knihy   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>English version - Pandita.cz</title>
      <link>/english-version.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/english-version.html</guid>
      <description>English version We are a small group of Theravada Buddhists from the Czech Republic. We wish that there is more Theravada Buddhism in our country and, therefore, we distribute Dhamma books and videos via our Pandita.cz website and via YouTube channel Jižní buddhismus.
We are inspired by the Polish YouTube channel Sasana.pl. Some of the videos on this channel have more than one million views and the channel has more than 115 thousand subscribers.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finance - Pandita.cz</title>
      <link>/finance.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/finance.html</guid>
      <description>Finance Projekt Pandita můžete finančně podpořit. Používáme tento transparentní účet od Reifeisenbanky:
Číslo účtu: 2174622001/5500
Název účtu: Dharma zdarma

Mezinárodní platby
IBAN: CZ36 5500 0000 0021 7462 2001
BIC: RZBCCZPP Pohyby na účtu je možné sledovat přímo na webových stránkách Reifeisenbanky:
Pohyby na účtu
Aktuální projekty Můžete nás podpořit tak, že:
 přispějete jakoukoli finanční částkou na náš účet uhradíte náklady na profesionální načtení některé z níže uvedených knih. Obě knihy již byly přeloženy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Finance - Pandita.cz</title>
      <link>/knihy.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy.html</guid>
      <description>Knihy Online Dobré otázky, dobré odpovědi - Shravasti Dhammika
Google disk Další knihy a texty jsou k dispozici na našem Google Disku.
Google Disk
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>For sponsors - Pandita.cz</title>
      <link>/for-sponsors.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/for-sponsors.html</guid>
      <description>For sponsors We welcome any donations. We are based in the Czech Republic and we use the following bank account. 
Account Number: 2174622001/5500
Name of the Account: Dharma zdarma

International payments
IBAN: CZ36 5500 0000 0021 7462 2001
BIC: RZBCCZPP Our bank statement and all our incoming and outgoing transaction are available online. When you send us your donation, you should be able to see it in a few days here:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gautam Verma</title>
      <link>/autori/gautam-verma.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/gautam-verma.html</guid>
      <description>GAUTAM VERMA Gautam Verma má indické kořeny. Praktikoval meditaci vipassaná pod vedením mnoha známých učitelů. Kromě toho strávil o samotě dlouhá období, v průběhu kterých praktikoval meditaci vipassaná.
S centrem Pian Dei Ciliegi spolupracoval jako překladatel v průběhu meditačních kurzů, které vedli anglicky mluvící učitelé. Od roku 2017 působil jako asistent Bhante Bodhidhammy. Několik meditačních učitelů ho autorizovalo k tomu, aby učil meditaci. Jsou jimi Ctihodný Vivekananda, Hannes Huber, Beate Gloeckner and Bhante Bodhidhamma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Historie buddhismu</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/12-historie-buddhismu.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/12-historie-buddhismu.html</guid>
      <description>12. Historie buddhismu Buddhismus je nyní náboženstvím velkého počtu lidí v mnoha zemích. Jak k tomu došlo?
Již 150 let po Buddhově smrti bylo jeho učení dobře známo po celé severní Indii. Asi v roce 262 před n.l. Buddhovo učení přijal Ašóka Mauriya, tehdejší vládce Indie, jenž se snažil rozšířit povědomí o Dhammě po celé své říši a ve svém snažení byl velmi úspěšný.
Mnoho lidí bylo k Buddhově učení přitahováno vysokým etickým cítěním a částečně i díky tomu, že buddhismus oponoval hinduistickému kastovnímu systému.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instrukce k meditaci</title>
      <link>/instrukce.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/instrukce.html</guid>
      <description>Instrukce k meditaci V létě v roce 2001 jsem pracoval jako překladatel na měsíčním meditačním kurzu, který vedl můj učitel bhante Sujíva. Překládal jsem jak večerní přednášky, tak každodenní individuální rozhovory s meditujícími. Pamatuji si, jak jednomu z meditujích při rozhovorech řekl. „Na začátku je potřeba hodně hledat objekt, postupem času to není tolik potřeba. Postupem času můžeš nechat objekty, ať přijdou za tebou.“ Tento meditující již nebyl začátečník v meditaci.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>K. Sri Dhammananda</title>
      <link>/autori/k-sri-dhammananda.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/k-sri-dhammananda.html</guid>
      <description>K. SRI DHAMMANANDA Ctihodný Dr. K. Sri Dhammananda (18.března 1919 – 31. srpna 2006) byl Srí Lanský mnich, jehož jméno je známo téměř všem studentům Buddhova učení v Malajsii. Více než 40 let vedl vzdělávácí centrum Buddhist Maha Vihara v Malaysii. Pomocí přednáškové a publikační činnosti se mu podařilo seznámit s Buddhovým učením statisíce lidí. Sám ale s oblibou říkal: „Nikoho jsem za celé ty roky nepřesvědčil, aby k Buddhismu konvertoval.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontakt - web věnovaný jižnímu buddhismu, Pandita.cz</title>
      <link>/kontakt.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/kontakt.html</guid>
      <description>Kontakt Dharma zdarma z.s.
Dlouhá 2
110 00 Praha 1
IČ: 26997746 Dalibor Pavlík
email: dalibor.pavlik@gmail.com
tel: 776 616 951  Odkazy Pandita YouTube kanál: Jižní buddhismus Odkazy Lesní klášter Santikaram
Buddha Mangala
Meditační centrum Javorie
Buddhovy rozpravy
Tisarana – Centrum meditace vipassaná
Náboženská společnost Théravádový buddhismus
Přátelé Dhammy
Sdružení Bhavana
Karuna Sevena
Nejen jižní buddhismus Meditační centrum Shanta Vana
Pražské buddhistické centrum Lotus
Buddhaweb
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kontakt - web věnovaný jižnímu buddhismu, Pandita.cz</title>
      <link>/novinky.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/novinky.html</guid>
      <description>NOVINKY 22.11. 2021 Zveřejnění blogu Jak tvořit Panditu. Nově je také k dispozici stránka Finance.
12.11. 2021 Publikování nových stránek Pandita.cz  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>License</title>
      <link>/license.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/license.html</guid>
      <description>PolyForm Noncommercial License 1.0.0 https://polyformproject.org/licenses/noncommercial/1.0.0
Acceptance In order to get any license under these terms, you must agree to them as both strict obligations and conditions to all your licenses.
Copyright License The licensor grants you a copyright license for the software to do everything you might do with the software that would otherwise infringe the licensor&amp;rsquo;s copyright in it for any permitted purpose. However, you may only distribute the software according to Distribution License and make changes or new works based on the software according to Changes and New Works License.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meditace - buddhistická meditace</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/6-meditace.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/6-meditace.html</guid>
      <description>6. Meditace Co je to meditace?
Meditace je vědomé úsilí změnit to, jak mysl funguje. Pálijské slovo pro meditaci je bhávaná, což znamená „kultivovat“ nebo „rozvíjet“.
Je meditace důležitá?
Ano, je. Ať se jakkoli snažíme změnit a být lepší, když se nám nedaří měnit naše touhy, které jsou příčinou našeho jednání, změna bude těžká. Někdo si například uvědomí, že nemá trpělivost se svojí ženou, a sám sobě si slíbí:
„Od teď už nebudu tak netrpělivý.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meditace mettá - úvod do meditace milující laskavosti</title>
      <link>/knihy/meditace-metta.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/meditace-metta.html</guid>
      <description>Meditace mettá autor: Teoh Visu
překlad: Markéta Černá
ÚVOD
1. VYZAŘOVÁNÍ METTÁ 
2. POZITIVNÍ PŘÁNÍ 3. CESTA PO NÍŽ SE MŮŽEME DÁT
4. V NAŠEM ŽIVOTĚ POTŘEBUJEME PĚSTOVAT RADOST
5. Z BUDDHOVÝCH ROZPRAV
6. INSPIRUJÍCÍ VÝROKY MODERNÍCH AUTORŮ
7. PRAXE DALŠÍCH TŘÍ BOŽSKÝCH DLENÍ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mniši a mnišky - klášterní instituce v buddhismu</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/10-mnisi-a-mnisky.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/10-mnisi-a-mnisky.html</guid>
      <description>10. Mniši a mnišky Klášterní instituce je v buddhismu velmi důležitá. Jaký smysl života mají mnišky a mniši a jak by se měli chovat?
Když Buddha zakládal řád mnichů a mnišek, bylo jeho záměrem vytvořit prostředí, ve kterém by byl duchovní život a rozvoj jednodušší.
Komunita laiků poskytuje mnichům a mniškám základní potřeby – jídlo, oblečení, léky a přístřeší – aby mohli věnovat svůj čas studiu a praktikování Dhammy. Střídmý a jednoduchý život v klášteře vede k vnitřnímu klidu a meditaci.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Moudrost a soucit</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/7-moudrost-a-soucit.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/7-moudrost-a-soucit.html</guid>
      <description>7. Moudrost a soucit Často slyším o tom, jak buddhisté mluví o moudrosti a soucitu. Co tato dvě slova vlastně znamenají?
Některé duchovní nauky považují lásku a soucit (oba termíny mají podobný význam) za nejdůležitější duchovní kvalitu a zapomínají na rozvíjení moudrosti. Výsledkem je dobrosrdečný blázen, člověk se spoustou laskavosti, ale s minimem porozumění. Jiné myšlenkové systémy, jako například věda, věří, že moudrost může být nejlépe rozvinuta, když jsou všechny emoce, včetně soucitu, přehlíženy.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podmínky užití</title>
      <link>/podminky-uziti.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/podminky-uziti.html</guid>
      <description>Podmínky užití Webovou aplikaci Pandita.cz tvoříme tak, aby byl její obsah české a slovenské veřejnosti co nejdostupnější. Zároveň bychom si přáli, aby na práci tvůrců aplikace mohl kdokoli navázat. Je možné, že se v budoucnosti – blízké či vzdálené – objeví nějaký další dobrovolník nebo skupina dobrovolníků, která by také chtěla tvořit obsah o Buddhově učení v českém nebo slovenském jazyce. Tato skupina si může web Pandita.cz stáhnout a měnit jeho obsah: může ho například doplňovat texty, které bude tvořit.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Použité zkratky</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/pouzite-zkratky.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/pouzite-zkratky.html</guid>
      <description>Použité zkratky A., Anguttara-nikája;
D., Dígha-nikája;
DP., Dhammapada;
M., Madždhima-nikája;
S., Samjutta-nikája;
SN., Sutta-nipáta;
UD., Udána;
Zkratky označují části pálijského kánonu.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pět předpisů - základ buddhistické morálky</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/4-pet-predpisu.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/4-pet-predpisu.html</guid>
      <description>4. Pět předpisů Jiná náboženství odvozují představu o tom, co je dobré a co špatné od božích přikázání. Vy buddhisté nevěříte v Boha, tak jak víte, co je špatné a co dobré? Jakékoli myšlenky, mluva a jednání tělem, zakořeněné ve chtivosti, nenávisti a zaslepenosti a vedoucí nás od Nirvány jsou špatné, a jakékoli myšlenky zakořeněné ve štědrosti, lásce a moudrosti a pomáhající nám projasnit cestu k Nirváně jsou dobré.
V náboženstvích, jejichž centrem je Bůh, se porozumění tomu, co je dobré a co špatné, rovná praktikování toho, co je přikázáno.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Předmluva ke knize Dobré otázky, dobré odpovědi</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/0-predmluva.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/0-predmluva.html</guid>
      <description>PŘEDMLUVA KE ČTVRTÉMU VYDÁNÍ Asi před 18 lety mě navštívila skupina mladých lidí, kteří praktikovali buddhismus a studovali na singapurské universitě. V průběhu studia zjistili, že nedokáží uspokojivě odpovědět na otázky o buddhismu, které jim kladlo jejich okolí.
V průběhu naší diskuze mě velmi zarazilo, jak málo tito mladí, vzdělaní a inteligentní lidé věděli o svém náboženství a jaké problémy měli s vysvětlováním jeho základních principů. Zapsal jsem si otázky, se kterými za mnou přišli, přidal jsem několik vlastních, a tak vznikla kniha Dobré otázky, dobré odpovědi.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shravasti Dhammika</title>
      <link>/autori/shravasti-dhammika.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/shravasti-dhammika.html</guid>
      <description>Shravasti Dhammika Ctihodný Shravasti Dhammika se narodil v Austrálii v roce 1951 do křesťanské rodiny a k buddhismu konvertoval ve věku 18 let. V roce 1973 odjel do Thajska, kde se chtěl stát mnichem. Svůj záměr ale odložil a dál cestoval jako laik do Laosu, Barmy a nakonec i do Indie, kde tři roky studoval meditaci a jógu. Mnišskou ordinaci nakonec přijal až v Indii v roce 1976. Ve stejném roce odjel na Srí Lanku, kde studoval Páli a později se stal jedním ze zakladatelů meditačního centra Nilambe, kde působil i jako učitel meditace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stát se buddhistou</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/13-stat-se-buddhistou.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/13-stat-se-buddhistou.html</guid>
      <description>13. Stát se buddhistou To, co jste o buddhismu říkal, se mi zdá velmi zajímavé. Jak se můžu stát buddhistou?
V Buddhově době žil muž, který se jmenoval Upáli. Vyznával jiné učení a rozhodl se promluvit si s Buddhou a pokusit se ho získat pro své přesvědčení. Ale setkání s Buddhou na něj udělalo takový dojem, že se rozhodl stát se jeho stoupencem. Buddha mu na to však řekl:
„Nejdříve vše důkladně zvaž.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vegetariánství - můžou buddhisté jíst maso?</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/8-vegetarianstvi.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/8-vegetarianstvi.html</guid>
      <description>8. Vegetariánství Buddhisté by měli být vegetariáni, že?
Ne nutně. Buddha nebyl vegetarián. Neučil své žáky, aby byli vegetariáni, a ani dnes nejsou všichni buddhisté vegetariáni. Buddha se o stravování masem vyjádřil následujícím způsobem:
„Hrubé a nelítostné chování, ubližování přátelům, nemilosrdnost, arogance a chtivost – to činí člověka nečistým, nikoli pojídání masa. Neetické chování, odmítnutí splacení vlastních dluhů, podvádění v povolání, býti přičinou sporů mezi lidmi – to činí člověka nečistým, nikoli pojídání masa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Visu Teoh</title>
      <link>/autori/visu-teoh.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/autori/visu-teoh.html</guid>
      <description>Visu Teoh Visu Teoh se věnuje učení buddhismu a budhistické meditaci od roku 1982. Narodil se v Malajsii na ostrově Penang v roce 1953. Dvanáct let pracoval jako novinář a 17 let byl théravádovým buddhistickým mnichem (s mnišským jménem Visudhacara).
V roce 2003 pak odložil róbu a vrátil se do světského života. Jako mnich se učil buddhistické meditaci pod vedením významných buddhistických učitelů jako je Sayadaw U Pandita, Sayadaw U Lakkhana, Sayadaw U Jatila a bhante Sujiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vyzařování mettá - úvodní instrukce k meditaci mettá</title>
      <link>/knihy/meditace-metta/1-vyzarovani-metta.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/meditace-metta/1-vyzarovani-metta.html</guid>
      <description>Vyzařování mettá Můžete sedět buď v pohodlné meditační pozici se zkříženýma nohama na meditačním polštáři na zemi, nebo se můžete posadit na židli. Není důležité, jestli sedíte na zemi nebo na židli, ale abyste se cítili pohodlně a mohli v pozici déle setrvat bez pohybu. Zpočátku můžete sedět 15 minut a postupně prodlužovat na 30 minut, 40 minut, hodinu či dokonce déle, až budete v praxi zběhlejší. Začněte mettá tím, že si budete v duchu (v mysli) opakovat následující verše, které vyjadřují dobrou vůli a přání vřelosti osobě, které mettá posíláte.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Znovuzrozování - buddhistický pohled na existence</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/5-znovuzrozovani.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/5-znovuzrozovani.html</guid>
      <description>5. Znovuzrozování Odkud přicházíme a kam jdeme?
Na tuto otázku jsou tři možné odpovědi.
1. Ti, kteří věří v Boha nebo bohy, obvykle tvrdí, že bytosti stvořil svou vůlí Bůh a před stvořením neexistovaly. Lidé pak žijí svůj život podle toho, v co věří nebo dělají, a po smrti jdou do věčného nebe nebo do věčného pekla.
2. Další, vědecká a humanistická odpověď tvrdí, že bytosti jsou stvořeny u zplození v důsledku přírodních příčin.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Základní buddhistické koncepty</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/2-zakladni-buddhisticke-koncepty.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/2-zakladni-buddhisticke-koncepty.html</guid>
      <description>2. Základní buddhistické koncepty Jaké jsou hlavní body Buddhova učení?
Mnoho z Buddhových rozprav se soustředí na Čtyři ušlechtilé pravdy. Nazývají se „čtyři“ proto, že jsou čtyři. „Ušlechtilé“ proto, že zušlechťují toho, kdo jim porozuměl a „pravdy“ proto, že se shodují se skutečností.
Jaká je První ušlechtilá pravda?
První ušlechtilá pravda říká, že součástí života je utrpení. Žijeme-li, musíme trpět. Je nemožné žít, aniž bychom nezakoušeli nějaký druh utrpení. Musíme snášet fyzické utrpení jako nemoc, zranění, únavu, stáří a nakonec smrt.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Úvod - web věnovaný jižnímu buddhismu</title>
      <link>/hledame.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hledame.html</guid>
      <description>HLEDÁME Milí příznivci Buddhova učení,
jmenuji se Dalibor Pavlík a od roku 2020 tvořím YouTube kanál Jižní buddhismus.
https://www.youtube.com/@JizniBuddhismus 
Zároveň jsem požádal několik mých přátel, aby společně se mnou byli členy spolku Dharma zdarma z.s. Účet tohoto spolku používáme pro příjem finančních darů a pro úhradů nákladů spojených s naší tvorbou.
Tvořit audioknihy a videa o Buddhově učení mě velmi těší. A dokud budu živ a zdráv, chtěl bych v tom pokračovat.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Úvod - web věnovaný jižnímu buddhismu</title>
      <link>/uvod-stara-verze.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/uvod-stara-verze.html</guid>
      <description>ÚVOD Projekt Pandita je věnovaný théravádovému buddhismu, který čerpá své duchovní kořeny v Tipitace, neboli Pálijském kánonu. Tento typ buddhismu je dominantní v zemích jižní a jihovýchodní Asie (Thajsko, Barma, Kambodža, Laos a Srí Lanka), a proto je také někdy nazýván jako „jižní buddhismus“.
Součástí projektu Pandita je web Pandita.cz a YouTube kanál PANDITA CZ. Inspirací pro jeho založení je polský portál Sasana.pl a YouTube kanál Sasana.pl, který má více než 100 000 odběratelů a některá videa na tomto YouTube kanálu mají více než jeden milion zobrazení.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Úvod - web věnovaný jižnímu buddhismu</title>
      <link>/uvod.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/uvod.html</guid>
      <description>ÚVOD Projekt Pandita je věnovaný théravádovému buddhismu, který čerpá své duchovní kořeny v Tipitace, neboli Pálijském kánonu. Tento typ buddhismu je dominantní v zemích jižní a jihovýchodní Asie (Thajsko, Barma, Kambodža, Laos a Srí Lanka), a proto je také někdy nazýván jako „jižní buddhismus“.
Součástí projektu Pandita je web Pandita.cz a YouTube kanál Jižní buddhismus. Inspirací pro jeho založení je polský portál Sasana.pl a YouTube kanál Sasana.pl, který má více než 100 000 odběratelů a některá videa na tomto YouTube kanálu mají více než jeden milion zobrazení.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Štěstí a osud - věří buddhisté na osud?</title>
      <link>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/9-stesti-a-osud.html</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/knihy/dobre-otazky-dobre-odpovedi/9-stesti-a-osud.html</guid>
      <description>9. Štěstí a osud Co Buddha učil o magii a předpovídání budoucnosti?
Buddha považoval magii, předpovídání osudu, nošení kouzelných ochranných přívěsků, a věštění za neužitečné pověry a výslovně je svým žákům zakazoval provádět. Nazývá je dokonce nízkými:
„Zatímco někteří lidé si vydělávají na své živobytí špatným a nízkým způsobem tak, že důvěřivým čtou z ruky, věští pro ně podle znamení, vykládají jim jejich sny, mnich Gautama se těmto nízkým a špatným druhům obživy vyhýbá.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
